{
  "questions": [
    {
      "id": "k1",
      "question": "DNAを構成する3つは何か。(17)",
      "choices": [
        "ビタミン",
        "脂質",
        "塩基",
        "アミノ酸",
        "リン酸",
        "核酸",
        "金属イオン",
        "糖"
      ],
      "correctAnswer": [2, 4, 7],
      "type": "multiple"
    },
    {
      "id": "k2",
      "question": "BIOMOD参加者に馴染み深い、ハニカム3次元DNAオリガミを設計できるツールと言えば？(19)",
      "choices": ["React", "CanDo", "DNAxiS", "caDNAno"],
      "correctAnswer": 3,
      "type": "single"
    },
    {
      "id": "k3",
      "question": "DNAタイルは何を利用して組みあがるか(20)",
      "choices": [
        "デナチュレーション",
        "溶液中のブラウン運動",
        "ハイブリダイゼーション",
        "溶液のチンダル現象"
      ],
      "correctAnswer": [1, 2],
      "type": "multiple"
    },
    {
      "id": "k4",
      "question": "SNAを用いて[_____]や体心立方格子のような結晶構造を作製することができる。(21)",
      "correctAnswer": "面心立方格子",
      "type": "text"
    },
    {
      "id": "k5",
      "question": "DNAハイドロゲルはその架橋方法で2種類に大別される。化学ゲルは共有結合によって架橋されるが、物理ゲルは例えば何によって架橋されるか。(22)",
      "choices": [
        "水素結合",
        "粘着末端を持つリンカー",
        "共有結合",
        "DNA鎖同士の絡み合い"
      ],
      "correctAnswer": [0, 1, 3],
      "type": "multiple"
    },
    {
      "id": "k6",
      "question": "CGCGCG...という塩基配列を持つDNAがイオン濃度に応じて右ねじのB型DNAから左ねじのZ形に遷移することを利用して駆動する方法を[_____]という。(23)",
      "correctAnswer": "BZ遷移",
      "type": "text"
    },
    {
      "id": "k7",
      "question": "一般的なDNAピンセットは開閉動作を行うたびに何を加える必要があるか。(24)",
      "choices": [
        "DNAピンセット",
        "燃料となるDNA",
        "DNAウォーカー",
        "キネシン"
      ],
      "correctAnswer": 1,
      "type": "single"
    },
    {
      "id": "k8",
      "question": "ニッキング酵素を用いたDNAウォーカーの切断反応は不可逆的で[___]。(25)",
      "choices": ["ある", "ない"],
      "correctAnswer": 0,
      "type": "single"
    },
    {
      "id": "k9",
      "question": "DNAペンチのような、構造変化が実用的な機能に直結したDNAオリガミを、[_____]という。(26)",
      "correctAnswer": "ナノメカニカルDNAオリガミデバイス",
      "type": "text"
    },
    {
      "id": "k10",
      "question": "自律的な反応系は次のうちどれか。(27)",
      "choices": [
        "エントロピー駆動ゲート",
        "パンケーキの合成",
        "DNA Toolbox",
        "DNApolymerase ロジック",
        "シトロネラールからメントールの合成",
        "HCR"
      ],
      "correctAnswer": [0, 2, 5],
      "type": "multiple"
    },
    {
      "id": "k11",
      "question": "計算モデルをDNA分子反応を用いて実現することを目指す研究(分野)を何というか。(28)",
      "choices": [
        "DNAインフォマティクス",
        "DNAモデリング",
        "DNAコンピューティング",
        "DNA計算機科学"
      ],
      "correctAnswer": 2,
      "type": "single"
    },
    {
      "id": "k12",
      "question": "以下のうち、論理ゲートであるものを選べ。(29)",
      "choices": ["NOT", "XAND", "XOR", "出力ノード"],
      "correctAnswer": [0, 2, 3],
      "type": "multiple"
    },
    {
      "id": "k13",
      "question": "分子ロボティクス概論では、DNAzymeによる論理ゲートを用いて[_]並べを行うシステムが紹介されている。(30)",
      "choices": ["3目", "4目", "5目", "6目", "7"],
      "correctAnswer": 0,
      "type": "single"
    },
    {
      "id": "k14",
      "question": "エントロピー駆動ゲートは、DNAのハイブリダイゼーションに影響を与える温度や塩濃度に対して[_____]な反応である。(31)",
      "choices": ["エンスト", "ロバスト", "ベスト", "トースト"],
      "correctAnswer": 1,
      "type": "single"
    },
    {
      "id": "k15",
      "question": "シーソーゲートにおいて、[_____]のとき、出力信号が生成される。(32)",
      "choices": [
        "閾値>入力信号",
        "閾値<入力信号",
        "閾値≠入力信号",
        "閾値=入力信号"
      ],
      "correctAnswer": 1,
      "type": "single"
    },
    {
      "id": "k16",
      "question": "MontagneらはDNAと酵素を組み合わせて[_____]と同じような複雑なシステムであるDNA toolboxを開発した。(33)",
      "choices": [
        "ニューラルネットワーク",
        "代謝フラックス",
        "遺伝的アルゴリズム",
        "遺伝子制御ネットワーク"
      ],
      "correctAnswer": 3,
      "type": "single"
    },
    {
      "id": "k17",
      "question": "有限オートマトン(FA)とは仮想的な演算モデルであり、[_____]と[_____]を持っている。(34)",
      "choices": ["受理状態", "状態遷移関数", "内部状態", "オートマタ"],
      "correctAnswer": [1, 2],
      "type": "multiple"
    },
    {
      "id": "k18",
      "question": "遺伝的アルゴリズムについて正しいものを選べ。(35)",
      "choices": [
        "交叉や突然変異が行われる",
        "ヒト遺伝子の情報を持つ",
        "コンピューターサイエンスにおける最適化手法のひとつ",
        "メタヒューリスティックアルゴリズムである"
      ],
      "correctAnswer": [0, 2, 3],
      "type": "multiple"
    },
    {
      "id": "s1",
      "question": "ある相補配列をなるべく他の場所の相補配列と被らないように設計した配列を何というか。(17)",
      "correctAnswer": "正規直交配列",
      "type": "text"
    },
    {
      "id": "s2",
      "question": "DNAオリガミ構造体を構成する2つの要素は何か。(18)",
      "choices": [
        "スキャホールド鎖",
        "サポート鎖",
        "ストップ鎖",
        "ステープル鎖"
      ],
      "correctAnswer": [0, 3],
      "type": "multiple"
    },
    {
      "id": "s3",
      "question": "DNAオリガミのスキャホールド鎖には7249塩基の環状一本鎖DNAである[_____]ssDNAが使われる。(18)",
      "correctAnswer": "M13mp18",
      "type": "text"
    },
    {
      "id": "s4",
      "question": "虎の巻にはステープル鎖は通常32塩基とあるが、2024年時点で理研の酒井雄介さんが推奨しているのはスキャホールド鎖と[  ]bp以上の連続した塩基対を形成しているステープル鎖。(18)",
      "choices": ["8", "16", "32", "60"],
      "correctAnswer": 2,
      "type": "single"
    },
    {
      "id": "s5",
      "question": "B型二重らせんの周期は[_____]塩基対。(18)",
      "choices": ["9.5", "10.5", "11.5", "12.5"],
      "correctAnswer": 1,
      "type": "single"
    },
    {
      "id": "s6",
      "question": "ステープル鎖の塩基のうちの[_____]塩基は「2番目のらせんと相補的な部分」に由来する。(18)",
      "choices": ["8", "16", "32"],
      "correctAnswer": 1,
      "type": "single"
    },
    {
      "id": "s7",
      "question": "DNAオリガミ構造の足場となる鎖は通常[_____]塩基の環状一本鎖DNAである。(18)",
      "choices": ["1249", "3249", "7249", "1749"],
      "correctAnswer": 2,
      "type": "single"
    },
    {
      "id": "s8",
      "question": "溶液中に必ず二価の陽イオンである[_____]イオンを加える。(18)",
      "choices": ["炭酸", "カリウム", "鉄", "マグネシウム"],
      "correctAnswer": 3,
      "type": "single"
    },
    {
      "id": "s9",
      "question": "SST(Single-stranded tile)と呼ばれるDNAタイルをもとに作られた2次元・3次元構造のことを何というか。(20)",
      "correctAnswer": "DNAブリック",
      "type": "text"
    },
    {
      "id": "s10",
      "question": "コロイド粒子にDNAを修飾することで結晶構造を作ることができるSNAは、比較的簡便な作成手法が確立されていることから[___]ナノ粒子が用いられることが多い。(21)",
      "choices": ["金", "銀", "銅", "磁性"],
      "correctAnswer": 0,
      "type": "single"
    },
    {
      "id": "s11",
      "question": "環状DNAを鋳型にすることが特徴的な、ポリメラーゼ伸長反応を用いて長い一本鎖DNAを合成する方法を何というか。(22)",
      "choices": ["LCA", "ROA", "RCA"],
      "correctAnswer": 2,
      "type": "single"
    },
    {
      "id": "s12",
      "question": "DNAウォーカーの足場となる下部に突き出している一本鎖の領域を[_____]と呼ぶ。(25)",
      "choices": ["突出子", "振動子", "固定子", "土台子"],
      "correctAnswer": 2,
      "type": "single"
    },
    {
      "id": "s13",
      "question": "核酸の高感度検出に使用できる、ssDNAと2種類のヘアピンDNAからなる自律的に反応が進む核酸増幅機構を何というか。(27)",
      "choices": ["HBR", "HCP", "HCR", "HBP"],
      "correctAnswer": 2,
      "type": "single"
    },
    {
      "id": "s14",
      "question": "特別な配列を持つDNAは酵素のような活性を持ち、一般的に[_____]と呼ばれる。(30)",
      "correctAnswer": "DNAzyme",
      "type": "text"
    },
    {
      "id": "s15",
      "question": "シーソーゲートは、回路単体の動作が接続によって影響を受けない性質である[_____]性に優れている。(32)",
      "correctAnswer": "モジュール",
      "type": "text"
    },
    {
      "id": "s16",
      "question": "DNAtoolboxはDNA同士の反応と[_____]反応の両方を組み合わせた枠組みである。(33)",
      "correctAnswer": "酵素",
      "type": "text"
    }
  ]
}
